---
title: '[미분] 미분'
author: baduk
date: 2024-04-07 10:39:00 +0900
categories: [Study, Math For ML]
tags: [미분]
use_math: true
---
# 고등학교때 배운 수학정리
## 자연상수 e (Exponential)
e = $\displaystyle{\lim_{x\to 0}}{(1+x)^{\frac{1}{x}}}$ = 2.7182818284...

---
## $e^x$의 도함수($y'$)는 왜 $e^x$일까?
$y=e^x$에 대해서 x의 변화량 = $\Delta{x}$, y의 변화량 = $\Delta{y}$ 일때,

$\Delta{y}$ = $e^{x+\Delta{x}}-e^{x}$ 이다.

즉, $\Delta{y}$는  $y=e^x$, 이 함수에 $x+\Delta{x}$를 입력으로 넣어서 나온 출력값과 $x$를 입력으로 넣어서 나온 출력값의 차이(변화)다.

이제 $e^x$의 도함수를 구해보면, 식은 아래와 같다.

$y'$ = $\frac{dy}{dx}$ = $\displaystyle{\lim_{x\to 0}}{\frac{\Delta{y}}{\Delta{x}}}$ = $\displaystyle{\lim_{x\to 0}}{\frac{e^{x+\Delta{x}}-e^{x}}{\Delta{x}}}$ = ${e^{x}}\displaystyle{\lim_{x\to 0}}{\frac{e^{\Delta{x}}-1}{\Delta{x}}}$

여기서 $\displaystyle{\lim_{x\to 0}}\frac{e^{\Delta{x}}-1}{\Delta{x}}$는 1이다. 왜냐하면, 증명은 아래와 같다.

$\displaystyle{\lim_{x\to 0}}\frac{e^{\Delta{x}}-1}{\Delta{x}}$ 에서 $e^{\Delta{x}}-1$를 t로 치환하고 분모에 있는 $\Delta{x}$도 맞춰서 바꿔주면,   $\displaystyle{\lim_{t\to 0}}\frac{t}{\ln(1+t)}$가 된다. 이것을 t로 빼서 다시 정리하면,

$\displaystyle{\lim_{t\to 0}}\frac{1}{\ln(1+t)^{\frac{1}{t}}}$가 된다.

뭔가 익숙한 수식이다. 맨 위에서 자연상수 e = $\displaystyle{\lim_{x\to 0}}{(1+x)^{\frac{1}{x}}}$로 정의 된다고 했다.

따라서, $\displaystyle{\lim_{t\to0}}(1+t)^{\frac{1}{t}}$ = e 니까,

$\displaystyle{\lim_{t\to 0}}\frac{1}{\ln(1+t)^{\frac{1}{t}}}$ =  $\displaystyle{\lim_{t\to 0}}\frac{1}{\ln{e}}$ = 1

다시돌아와서 $e^x$의  도함수는 $e^x$이라는 것이 증명된다.

 $y'$ = ${e^{x}}\displaystyle{\lim_{x\to 0}}{\frac{e^{\Delta{x}}-1}{\Delta{x}}}$ = $e^x$

(참고: 이와 같은 방식으로 $a^{x}$의 도함수가 $a^{x}\ln{a}$라는 것도 구할 수 있다.)

---

## 합성함수 미분법

$y=f((g(x))$일때, $y'= f'(g(x))*g'(x)$

---
# 머신러닝 수학
## 시그모이드 함수 미분

시그모이드 함수는 아래와 같다.

Sigmoid(x) = $\frac{1}{1+e^{-x}}$

이제 시그모이드 함수를 미분해보자 계산과정은 아래와 같다.

